%	Dokumentace
%
%	xbalvi00 David Balvín
%	xbedna55 Drahoslav Bednář 
%	xbenes38 Jakub Beneš
%	xkunca07 Jiří Kunčák
% 	xlehne01 Pavla Lehnertová

\documentclass[11pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[left=2cm,text={17cm, 24cm},top=3cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ruled,vlined,czech,linesnumbered,longend,noline]{algorithm2e}
\usepackage[nomessages]{fp}
\usepackage{datetime}
\usepackage{multirow}
\usepackage{times}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{setspace} 
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{picture}
\usepackage{graphicx}


\newcommand{\easyhref}[1]{{\href{#1}{#1}}}
\newcommand*\rfrac[2]{{}^{#1}\!/_{#2}} %cool zlomečky

\begin{document}
\catcode`\-=12

\begin{titlepage}
\begin{center}
\Huge
\textsc{Vysoké učení technické v~Brně\\
\huge Fakulta informačních technologií}\\ 
\vspace{\stretch{0.2}}
\includegraphics[width=10em]{fit-logo}\\
\vspace{\stretch{0.2}}
\huge Dokumentace k~projektu z~IFJ a IAL\\
\Huge Interpret jazyka IFJ14\\
\vspace{\stretch{0.2}}
\Large Tým 080, varianta b/4/II
\end{center}
\vspace{\stretch{0.2}}
{\bf ROZŠÍŘENÍ:}
\begin{itemize}
  \item FUNEXP 
  \item REPEAT
\end{itemize}
\vspace{\stretch{0.1}}
\begin{description}
  \item[David Balvín] xbalvi00 - 20\%
  \item[Drahoslav Bednář] xbedna55 - 20\%
  \item[Jakub Beneš (vedoucí)] xbenes38 - 20\%
  \item[Jiří Kunčák] xkunca07 - 20\%
  \item[Pavla Lehnertová] xlehne01 - 20\%
\end{description}
%\begin{tabbing}
%    David Balvín \> xbalvi00 \> 20\% \\
 %   Drahoslav Bednář \> xbedna55 \> 20\% \\
  %  Jakub Beneš (vedoucí) \> xbedna55 \> 20\% \\
   % Jiří Kunčák \> xkunca07 \> 20\% \\
    %Pavla Lehnertová \> xlehne01 \> 20\%
%\end{tabbing}
%\begin{tabbing}
%\hspace*{4cm}\= \hspace*{2cm}\= \kill
%  David Balvín \> xbalvi00 \> 20\% \\
%  Drahoslav Bednář \> xbedna55 \> 20\% \\
%  Jakub Beneš (vedoucí) \> xbedna55 \> 20\% \\
%  Jiří Kunčák \> xkunca07 \> 20\% \\
%  Pavla Lehnertová \> xlehne01 \> 20\%
%\end{tabbing}
\vspace{\stretch{0.2}}
{\large \hfill 14. prosince 2014}

%nastavíme čítače
\thispagestyle{empty}
\setcounter{page}{0}
\end{titlepage}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\setcounter{page}{0}
%vygenerujeme obsah
\tableofcontents

\newpage
\section{Úvod}
Tato dokumentace popisuje návrh a následnou implementaci interpretu imperativního jazyka {\bf IFJ14} v~{\bf jazyce C}. Jazyk IFJ14 byl vytvořen speciálně pro účely tohoto projektu a je podmnožinou jazyka {\bf Pascal}. Jedná se o~týmový projekt v~rámci předmětu {\it Formální jazyky a překladače}, který částečně zasahuje i do předmětu {\it Algoritmy}.

Náš tým si vybral zadání 080~b/4/II, tedy implementaci za pomoci využití řazení {\bf Merge sort}, {\bf Boyer-Mooreova algoritmu} a {\bf hashovací tabulky}.

Na konci dokumentace se nachází příloha, ve které naleznete diagram konečného automatu, LL gramatiku a precedenční tabulku.


\newpage
\section{Programová část}
\subsection{Řešení projektu z~pohledu předmětu IFJ}
Našim úkolem je implementace programu, který načítá zdrojový soubor psaný v~jazyce IFJ14 a interpretuje jej. Proběhne-li vše bez problémů, vrací program jako návratovou hodnotu 0, pokud však dojde k~chybě, vrací se odpovídající chybový výstup.

Hlavní a zásadní části programu, ze kterých se interpret skládá, jsou {\bf lexikální analyzátor} (dále jen scanner), {\bf syntaktický a sémantický analyzátor} (dále jen parser) a {\bf interpret}. Je důležité, aby mezi sebou jednotlivé části správně komunikovaly a pracovaly jako jeden celek. Při spuštění programu se zavede parser, který využívá scanner ke generování tokenů (token~= lexém s~dalšími informacemi). Tyto tokeny použije pro generování instrukcí, které dále odešle ke zpracování interpretu.

V~následující části si popíšeme funkce jednotlivých částí a jejich samotnou implementaci.

\subsubsection{Lexikální analyzátor - scanner}
Scanner má za úkol podle lexikálních pravidel rozdělit vstupní posloupnost znaků na lexémy, které dále ve formě tokenů předává parseru. O~každý další token žádá parser, který tím řídí jeho činnost. Kromě toho také scanner zbavuje vstupní program bílých znaků a komentářů.

Scanner je zpracován ve formě konečného automatu, jehož zjednodušený diagram (větec ID v~diagramu končí zkráceně stavem KEYWORD/IDENTIFIER, přičemž v~programu dále následuje ještě porovnání s~jednotlivými klíčovými slovy) se nachází v~příloze na konci dokumentace. Načítá vstup pomocí funkce getc() a posléze porovnává tak dlouho, dokud nedojde k~některému z~koncového stavu. Když je vstup rozpoznán jako identifikátor, je nutné jej ještě porovnat se seznamem klíčových slov, aby bylo možno jej rozlišit. Pokud vstup neodpovídá žádnému z~koncového stavu, dochází k~chybě a k~výpisu odpovídajícího chybového hlášení.

Jedná se o~nejjednodušší část interpretu a při jeho implementaci se neobjevil žádný složitější problém.

\subsubsection{Syntaktický a sémantický analyzátor - parser}
Ústřední část interpretu, která má za úkol podle obdržených tokenů ze scanneru kontrolovat syntaktickou a sémantickou správnost interpretovaného programu a dále generovat instrukce pro interpret. 

V~rámci parseru se volá funkce scanneru getNextToken(), která prochází jednotlivé lexémy a vrátí je ve formě tokenu. Parser tento token rozklíčovává pomocí LL gramatiky, což je množina pravidel, kdy v~dané situaci je pouze jedno pravidlo správné (tímto se docílí determinističnosti interpretu). Pomocí LL gramatiky a precedenční analýzy je zajištěna syntaktická správnost posloupnosti příkazů. V~této části se též zjišťuje sémantická správnost posloupnosti kontrolováním datových typů, zjišťují se symboly (názvy funkcí, proměnných) a tyto názvy se zanášeji do tabulek symbolů, kdy globální obsahuje globální proměnné a záznamy funkcí a lokální tabulka symbolů, která je vlastní pro každou funkci, obsahuje lokální proměnné funkce. Tyto tabulky symbolů jsou řešeny pomocí hashovací tabulky. Kontroluje se též možná redefinice funkcí, jelikož program nesmí obsahovat více než jednu definici, případně dojde k~chybě.

Záznamy v~tabulkách obsahují i metadata, jako je například datový typ, či argumenty funkce (a jejich datové typy). Těchto metadat využijeme při sémentické analýze. Současně se během analýzy generuje instrukční páska pro interpret. 

V~případě chybné syntaxe nebo sémantiky je program ukončen s~příslušným chybovým výstupem.

\subsubsection{Interpret}
Funkce Interpret je volaná se dvěma parametry. V~prvním parametru se předává list instrukcí, do kterého předtím parser vložil jednotlivé instrukce, v~druhém pak globální tabulka symbolů ve které interpret hledá globální proměnné, pokud je z~nich potřeba číst nebo do nich zapisovat. 

Základem celého interpretu je jeden cyklus while, který nám zaručí průchod celým listem instrukcí. V~něm je velký switch, který switchuje podle typu aktuální instrukce. Pro instrukce máme vytvořený svůj vlastní datový typ. Parser přes instrukci předává klíče pro hledání proměnných v~rámcích nebo globálních tabulkách symbolů. 

Pro jednoduché instrukce provádíme pouze vyhledání prvků v~dané tabulce symbolů (rámců), operaci nad nimi a následné přiřazení do proměnné, která je opět nalezena v~tabulce symbolů.

Pro funkce si zavádíme rámce. Rámec je zkopírovaná lokální tabulka symbolů dané funkce, do které ona funkce zapisuje svoje proměnné, aby nepřepisovala proměnné globální nebo proměnné v~jejích předchozím volání (při rekurzi). Funkce se volají pomocí sledu několika instrukcí, ve kterých si vygenerujeme nový rámec, do něj uložíme parametry, provedeme funkci a z~aktuálního rámce převedeme hodnoty zpět. Poté se rámec zničí. Rámce se ukládají do zásobníků podle toho, jak je potřeba. 

Po provedení všech funkcí je výstupem správná interpretace programu v~jazyce IFJ14, nad kterým byl program spuštěn.

\medskip
\subsection{Využité algoritmy z~pohledu předmětu IAL}
Jelikož projekt částečně zasahuje i do předmětu Algoritmy, součástí zadání bylo rovněž využití dlouhodbě zavedených, známých algoritmů a jejich přenesení do jazyka C pro naše účely. Tyto algoritmy měly být využity při interpretaci předem zadaných vestavěných funkcí jazyka IFJ14, jmenovitě lenght(), copy(), find() a sort(), a dále pro implementaci tabulky symbolů.

\subsubsection{Boyer-Mooreův algoritmus}
Boyer-Mooreův algoritmus byl použit pro vyhledávání podřetězce v~řetězci. Jeho hlavní princip tkví v~myšlence, že při porovnávání vzorku s~řetězcem není třeba porovnávat každý znak s~každým, ale je možno některé části řetězce přeskočit, jelikož můžeme vyloučit možnosti, že by se v~daných místech náš vzorek vyskytoval. 

Tento algoritmus využijeme pro interpretaci funkce find() jazyka IFJ14. V~interpretu je využita 1.~heuristika tohoto algoritmu. 


\subsubsection{Merge sort}
Princip algoritmu Merge sort pro řazení spočívá v~dělení celého řetězce na jeho poloviny, a tyto poloviny na další poloviny do té doby, než se dostaneme k~jednoprvkovým množinám. Tyto části pak spolu slučujeme. Algoritmus tedy nejdřív provede X počet rozpůlení a následné provede stejný počet sloučení, při kterém se slučované prvky rovnou skládají do správného pořadí.

V~našem programu je merge sort implementován za pomocí rekurze, kdy nejdřív voláme dělení pro levou větev a poté pro pravou. Slučování poté probíhá vždy při vynořování z~rekurze.

\subsubsection{Tabulka symbolů - Hashovací tabulka}
Podle našeho zadání měla být tabulka symbolů implementována za použití tzv. tabulky s~rozptýlenými položkami, neboli hashovací tabulky. Podstatou této tabulky je generování hash kódů klíčů prvků, které poté slouží jako index označující dané prvky v~poli. Hashkód může být stejný pro několik prvků, proto se ještě na daném indexu zavádí řetězení prvků za sebe. 

Důležité je mít rychlou a přitom kvalitní funkci na generování hash kódu z~klíče. Kvalita spočívá schopnosti generovat unikátní klíč. Při vytváření tabulky se musí programátor také zamyslet nad tím, zdali chce mít tabulku náročnou na paměť a rychle v~ní vyhledávat nebo musí zabrat co nejmenší paměť a bude se v~ní pomaleji vyhledávat. My jsme zvolili kombinaci obou, tedy „zlatou střední cestu“.


%\subsection{Vybrané problémy a způsoby jejich řešení}
\subsection{Implementovaná rozšíření}
Kromě základního úkolu interpretu jsme se rozhodli využít možnost některých rozšíření a bojovat o~body navíc. Níže si popíšeme, která jsou součástí kódu a jak jsou řešena.
\subsubsection{FUNEXP}
Volní funkce může být i součástí výrazu, a zároveň se také výrazy mohou nacházet v~parametrech funkcí.

 Řešeno přidáním vlastního pravidla do precedenční tabulky.

\subsubsection{REPEAT}
V~rámci tohoto rozšíření má interpret podporovat i cyklus {\bf repeat - until}, přičemž tělo tohoto cyklu musí obsahovat aspoň jeden příkaz.

Řešeno podobným způsobem jako ostatní řídicí příkazy.

\bigskip
\section{Práce v~rámci týmu}
Důležitou součástí tohoto projektu je naučit se práci v~týmu, vzájemné komunikaci a správnému rozdělení a organizaci práce. O~tom, jak tomu bylo v~našem týmu, pojednává tato kapitola.
\subsection{Práce v~týmu a její organizace}
Po sestavení týmu, zvolení vedoucího a následného výběru zadání byl vedoucím předběžně sestaven plán práce. Pro návrh byla použita metoda shora dolů. Nebyly stanoveny žádné interní termíny odevzdání jednotlivých částí, ani postihy při jejich nedodržení. Dalším plánem byly pravidelné schůze týmu, které však nebyly nijak upřesněny a z~důvodu dojíždění některých členů týmu byly většinou odkládány a ne vždy k~nim opravdu došlo. Ačkoliv tedy aktivita do začátku byla velká a vedoucí se svého úkolu ujal zodpovědně, problémů se objevilo více než dost.

Aktivita týmu však postupem času klesala, především z~důvodu půlsemestrálních zkoušek a projektů nejen v~předmětech, do kterých je projekt určen.

Rozdělení práce nebylo zanedbáno, ovšem reálné provedení neodpovídalo plánu práce, navíc se s~postupnou hlubší analýzou problematiky ukázalo, že počáteční návrh nebyl zcela správný a bylo tedy třeba jej upravit. Dále se, jak již bylo výše zmíněno, ukázal problém s~některými denně dojíždějícími členy týmu, u~kterých nezbývalo, než se z~většiny spolehnout na komunikaci přes internetové sociální sítě. Pro naše potřeby (a pro možnost verzování zdrojového kódu) jsme si vybrali webovou službu {\bf https://www.bitbucket.org}, která poskytuje zdarma prostor pro {\bf Git} repozitář.

Z~důvodu nedodržení časového plánu a postupného navyšování komplexnosti, jsme se museli uchýlit k~metodě extrémního programování. Vybraní jedinci z~týmu pracovali spolu u~jednoho počítače, probíhala dlouhá celodenní společná sezení, byly sepsány unitní testy pro rychlé ověření funkčnosti menších částí a přišla snaha práci co nejvíce zrychlit, zefektivnit a také dovést do zdárného konce.

\subsection{Shrnutí}
Dalo by se tedy říct, že jsme práci v~týmu na tak velkém projektu poprvé ne úplně zvládli, ovšem na druhou stranu to byla velmi cenná zkušenost do budoucna a spíš než nezodpovědnost členů týmu byla na vině nedostatečná znalost problematiky, kvůli které se začaly vynořovat neustále další problémy, které původně nebyly brány v~potaz.

\subsection{Rozdělení práce}
\bigskip
\begin{itemize}
  \item {\bf David Balvín -} Interpret, vestavěné funkce
  \item {\bf Drahoslav Bednář -} Syntaktický a sémantický analyzátor, lexikální analyzátor
  \item {\bf Jakub Beneš (vedoucí) -} Syntaktický a sémantický analyzátor, testování
  \item {\bf Jiří Kunčák -} Interpret, vestavěné funkce, lexikální analyzátor
  \item {\bf Pavla Lehnertová -} Vestavěné funkce, dokumentace, prezentace
\end{itemize}


\newpage
\section{Závěr}
S~projektem takového rozsahu, jako je implementace interpretu jazyka IFJ14, se dosud nikdo z~nás nesetkal, proto byla jeho tvorba velkou výzvou. Ačkoliv nás provázely mnohé potíže pramenící z~nedostatečné znalosti problematiky, či nedostatečné disciplíny a špatného rozvržení času, úspěšně jsme jej dokončili v~zadaném termínu i s~některými rozšířeními.\\


Vysázeno v~\LaTeX u.

\newpage
\section{Metriky kódu}
\begin{itemize}
  \item Počet zdrojových souborů: 20
  \item Počet řádků kódu: 4503
  \item Velikost spustitelného souboru: 40K
  \item Počet git commitů: 289
\end{itemize}

\newpage
\appendix
\section{Přílohy}
\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=17cm,height=21cm]{scanner-graph_a}
\caption{Konečný automat lexikálního analyzátoru - 1.část}
\label{img:scanner-graph_a}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=17cm,height=12cm]{scanner-graph_b}
\caption{Konečný automat lexikálního analyzátoru - 2.část - řetězce}
\label{img:scanner-graph_b}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics{tabulka}
\caption{Precedenční tabulka}
\label{img:tabulka}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure}[ht!]
\includegraphics{LL_1}
\label{img:LL_1}
\includegraphics{LL_2}
\caption{LL gramatika}
\label{img:LL_2}
\end{figure}


\end{document}